---
uuid: 87162100-d9e6-11e8-8a86-115944d161fd
title: BZOJ 3817 - Sum
date: 2018-10-28 13:27:56
updated: 2018-10-28 13:27:56
tags:
  - ACM-ICPC
  - Mathematics
  - Number Theory
  - Quasi-Euclidean Algorithm
  - BZOJ
category: Solutions
---

# 题面

给定正整数 $n, r$，试求：

$$
\sum\limits_{d = 1}^{n} (-1)^{\left\lfloor \sqrt{d \cdot r \cdot d} \right\rfloor}
$$

**数据范围**：

$n \le 10^9$

$r \le 10^4$

测试数据组数 $T \le 10^4$

[题目链接](https://www.lydsy.com/JudgeOnline/problem.php?id=3817)

# 分析

首先不难考虑到，如果 $\sqrt{r}$ 是有理数（整数）的话，这个问题非常好解决：

- 若 $\sqrt{r}$ 为偶数，则原式答案显然为 $n$；
- 若 $\sqrt{r}$ 为奇数，则：
  - 若 $n$ 为偶数，则 $-1$ 与 $1$ 个数相等，原式答案为 $0$；
  - 若 $n$ 为奇数，则 $-1$ 比 $1$ 个数多一个，原式答案为 $1$；

---

接下来我们讨论 $\sqrt{r}$ 是无理数的情况。我们不妨令 $t = \sqrt{r}$。

首先，显而易见地：

- 若 $\left\lfloor dt \right\rfloor$ 为偶数，则 $(-1)^{\left\lfloor dt \right\rfloor} = 1$；
- 若 $\left\lfloor dt \right\rfloor$ 为奇数，则 $(-1)^{\left\lfloor dt \right\rfloor} = -1$；

我们可以归纳出：

$$
(-1)^{\left\lfloor dt \right\rfloor} = 1 - 2\left( \left\lfloor dt \right\rfloor - 2\left\lfloor \frac{\left\lfloor dt \right\rfloor}{2} \right\rfloor \right)
$$

那么：

$$
\begin{aligned}
\sum\limits_{d = 1}^{n} (-1)^{\left\lfloor \sqrt{d \cdot r \cdot d} \right\rfloor}
= & \sum\limits_{d = 1}^{n} \left[ 1 - 2\left( \left\lfloor dt \right\rfloor - 2\left\lfloor \frac{dt}{2} \right\rfloor \right) \right] \\
= & n - 2\sum\limits_{d = 1}^{n} \left\lfloor dt \right\rfloor + 4\sum\limits_{d = 1}^{n} \left\lfloor \frac{dt}{2} \right\rfloor
\end{aligned}
$$

至于为什么对于实数 $n$ 有 $\left\lfloor \frac{\left\lfloor n \right\rfloor}{2} \right\rfloor = \left\lfloor \frac{n}{2} \right\rfloor$，简单想想就明白了，本文不再给出证明。

---

对于后两项，我们均可记作 $\sum\limits_{d = 1}^{n} \left\lfloor k \cdot d \right\rfloor$ 的形式，其中 $k = \frac{at + b}{c}$（$a, b, c$ 均为整数，而 $t = \sqrt{r}$ 是无理数）。这就显得跟类欧几里得可解决的问题很相似了。我们尝试仿照之前一篇博文 [浅谈类欧几里德算法](https://blog.codgician.pw/2018/10/18/quasi-euclidean-algorithm/) 里的推导方法对下面的式子进行推导（为了符合一般习惯下面一段中把 $d$ 写作 $i$）：

$$
f(a, b, c, n) = \sum\limits_{i = 0}^{n} \left\lfloor i \cdot \frac{at + b}{c} \right\rfloor
$$

令 $k = \frac{at + b}{c}$。

若 $k \ge1$（即满足对所有 $i$ 均有 $\left\lfloor ki \right\rfloor > 0$） ：

$$
\begin{aligned}
f(a, b, c, n) = & \sum\limits_{i = 0}^{n} \left\lfloor i \cdot \frac{at + b}{c} \right\rfloor \\
= & \sum\limits_{i = 0}^{n} \left\lfloor i \cdot ( \left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor + \frac{at + b}{c} - \left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor ) \right\rfloor \\
= & \left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor \sum\limits_{i = 0}^{n} i + \sum\limits_{i = 0}^{n} \left\lfloor i \cdot \frac{at + b - c \left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor}{c} \right\rfloor \\
= & \left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor \frac{1}{2}n(n + 1) + f(a, b - c \left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor, c, n)
\end{aligned}
$$

若 $k < 1$（即不满足对所有 $i$ 均有 $\left\lfloor ki \right\rfloor > 0$）：

$$
\begin{aligned}
f(a, b, c, n) = & \sum\limits_{i = 0}^{n} \left\lfloor ki \right\rfloor \\
= & \sum\limits_{i = 0}^{n} \sum\limits_{j = 0}^{\left\lfloor ki \right\rfloor - 1} 1 \\
= & \sum\limits_{j = 0}^{\left\lfloor kn \right\rfloor - 1} \sum\limits_{i = 0}^{n} (j \le \left\lfloor ki \right\rfloor - 1) \\
= & \sum\limits_{j = 0}^{\left\lfloor kn \right\rfloor - 1} \sum\limits_{i = 0}^{n} (j < ki - 1) \\
= & \sum\limits_{j = 0}^{\left\lfloor kn \right\rfloor - 1} \sum\limits_{i = 0}^{n} (i > \frac{j + 1}{k}) \\
= & \sum\limits_{j = 0}^{\left\lfloor kn \right\rfloor - 1} (n - \left\lfloor \frac{j + 1}{k} \right\rfloor) \\
\end{aligned}
$$

令 $m = \left\lfloor kn \right\rfloor $，则有：

$$
\begin{aligned}
f(a, b, c, n) = & \sum\limits_{j = 0}^{m - 1} (n - \left\lfloor \frac{j + 1}{k} \right\rfloor) \\
= & nm - \sum\limits_{j = 0}^{m - 1} \left\lfloor \frac{j + 1}{k} \right\rfloor \\
= & nm - \sum\limits_{j = 0}^{m - 1} \left\lfloor (j + 1) \cdot \frac{c}{at + b} \right\rfloor \\
= & nm - \sum\limits_{j = 0}^{m} \left\lfloor j \cdot \frac{c}{at + b} \right\rfloor \\
\end{aligned}
$$

我们注意到最后一项已经比较类似于 $f$ 式的定义，我们需要对其进行分母有理化：

$$
\begin{aligned}
f(a, b, c, n) = & nm - \sum\limits_{j = 0}^{m} \left\lfloor j \cdot \frac{act - bc}{a^2t^2 - b^2} \right\rfloor \\
= & nm - f(ac, -bc, a^2t^2 - b^2, m)
\end{aligned}
$$

对其简要总结（令 $m = \left\lfloor n \cdot \frac{at + b}{c} \right\rfloor$）：

$$
f(a, b, c, n) =
\begin{cases}
\left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor \frac{1}{2}n(n + 1) + f(a, b - c \left\lfloor \frac{at + b}{c} \right\rfloor, c, n) & \frac{at + b}{c} \ge 1 \\
nm - f(ac, -bc, a^2t^2 - b^2, m) & \frac{at + b}{c} < 1 \\
\end{cases}
$$

就按照类欧的样子递归实现就好了。数学妙啊~

复杂度：$\mathcal{O}(\log{n})$。

# 实现

为了防止中间过程爆 `long long` 需要在每一步的时候对 $\frac{at + b}{c}$ 约分。但是由此一来复杂度就变成 $\mathcal{O}(\log^2{n})$了 QAQ...

[完整参考代码](https://github.com/codgician/ICPC/blob/master/BZOJ/3817/quasi_euclidean.cpp)

# %%%

- u014609452 - [类欧几里得算法 数论 BZOJ 3817 Sum](https://blog.csdn.net/u014609452/article/details/52343533)
- Y-E-T-I - [BZOJ 3817 Sum](https://www.cnblogs.com/Y-E-T-I/p/8435828.html)
